Les ouvriers qualifiés du gros œuvre du bâtiment exercent principalement le métier de maçon (73 %), de couvreur (12 %), ou de charpentier (11 %). Leurs effectifs ont globalement peu évolué en trente ans : 377 000 personnes occupent ces professions en 2012-2014, contre 365 000 au début des années 1980. Ces ouvriers qualifiés représentent entre 1 % et 2 % de l’emploi dans toutes les régions de France métropolitaine, à l’exception de l’Île-de-France où ils sont moins présents, et de la Corse où ils le sont davantage.Cette profession est quasi exclusivement exercée par des hommes (97 %). La structure par âge n’a que peu évolué en trente ans. En 2012-2014, 21 % des postes sont occupés par des jeunes de moins de 30 ans et 24% par des personnes âgées de 50 ans ou plus.Le niveau de diplôme a nettement progressé au cours des deux dernières décennies mais demeure relativement faible : 38 % des ouvriers qualifiés du gros œuvre sont peu ou pas diplômés, contre 69 % il y a trente ans. Désormais 42 % de ces ouvriers détiennent un CAP ou un BEP et 20 % sont au moins bacheliers ou titulaires d’un brevet professionnel. Parmi les moins de 30 ans, ils sont 34 % à détenir au moins un bac ou un brevet professionnel.Les établissements de moins de dix salariés emploient près de la moitié des ouvriers qualifiés du gros œuvre du bâtiment. La majorité de ces ouvriers sont salariés (72 %). Les contrats ou emplois à durée indéterminée demeurent la norme. Inexistant dans cette profession il y a trente ans, l’intérim représente désormais 5 % des emplois. L’ancienneté a globalement baissé : 33 % de ces ouvriers ont une ancienneté de dix ans ou plus dans l’entreprise contre 38 % il y a trente ans. La mobilité (hors intérim) a diminué de moitié en 7 ans. En 2014, pour 100 salariés en poste, 14 embauches et 16 sorties ont été réalisées. Ces embauches portent à 63 % sur des contrats à durée déterminée. Le salaire mensuel net des salariés travaillant à temps complet est inférieur à 1 500 € pour un tiers de ces ouvriers.En 2014, le taux de demande d’emploi est comparable au taux moyen sur l’ensemble des métiers. Un quart des demandeurs d’emploi est âgé de moins de 30 ans et près de six sur dix ne détiennent aucun diplôme, ou au maximum un CEP ou le brevet des collèges.
